---
title: "Выпущен GIMP 2.10.4"
date: "2018-07-05"
summary: "В новой версии GIMP мы исправили ряд ошибок и перенесли кое-что интересное из основной ветки разработки."
---

В новой версии GIMP мы исправили ряд ошибок и перенесли кое-что интересное из основной ветки разработки.

## Простое выравнивание горизонта

Чтобы выровнять заваленный горизонт теперь достаточно переключиться на _Измеритель_ (**Shift+M**), провести линию вдоль горизонта и нажать кнопку **Выпрямить** в панели инструментов. Получается точнее, чем при использовании корректирующего режима вращения, и быстрее, чем при подстановке измеренного угла в диалог вращения.

![Выравнивание заваленного горизонта](https://www.gimp.org/news/2018/07/04/gimp-2-10-4-released/gimp-2-10-4-straighten.jpg)

## Асинхронная загрузка шрифтов

Если у вас установлено много шрифтов и вы часто их меняете, загрузка GIMP может занимать немало времени, потому что fontconfig (сторонний компонент, который мы используем) начинает заново перестраивать кэш шрифтов. Особенно много времени это занимает в Windows.

Мы выделили эту процедуру в отдельный, параллельно выполняемый процесс, который теперь не блокирует запуск программы.

https://download.gimp.org/mirror/pub/gimp/video/v2.10/gimp-2-10-4-background-fonts-loading.webm

Обратной стороной нововведения является отложенная работа с текстом. Если вам сразу после запуска надо добавить подпись к изображению, придётся всё-таки дождаться загрузки шрифтов. GIMP выведет уведомление об этом.

## Теги для шрифтов

Теперь шрифтам можно присваивать метки, чтобы быстрее находить нужные вам гарнитуры. Механизм работы тот же, что для кистей, градиентов и прочего:

- чтобы назначить метку, выделяем шрифт и внизу (под списком шрифтов) вбиваем текст новой метки или выбираем существующую;
- чтобы отфильтровать, вверху (над списком шрифтов) выбираем нужную метку.

## Обновления в мониторе ресурсов

В мониторе ресурсов появилась новая группа "Память", показывающая доступную физическую память и её расход приложением. там же можно просматривать размер кэша для тайлов.

![Монитор ресурсов](https://www.gimp.org/news/2018/07/04/gimp-2-10-4-released/gimp-2-10-4-dashboard.jpg)

В группе "Подкачка" появились поля, показывающие общий объёем прочитанных из подкачки данных и данных, записанных в подкачку.

## Улучшения в загрузчике PSD

У пользователей нередко возникает проблема с открытием в GIMP файлов PSD, где используются корректирующие слои и прочие функции Photoshop, которых пока нет в GIMP.

Теперь у вас есть возможность открыть такие файлы корректно в случае, когда файл сохранён в Photoshop с галкой "Maximize compatibility". В этом случае Photoshop сводит все эффекты в обычные слои, и GIMP 2.10.4 может открыть такие файлы. Пока что функция реализована как дополнительный фильтр формата в диалоге открытия файлов

## Изменения в GEGL

В фильтре "Рекурсивная трансформация" появилась возможность выполнять множество трансформаций в один заход:

\[embed\]https://download.gimp.org/mirror/pub/gimp/video/v2.10/gimp-2-10-4-recursive-multiple-transform.webm\[/embed\]

Фильтр "Нерезкая маска" переименован в "Повысить резкость (нерезкая маска)" и переработан до совпадения со старым, более привычным фильтром GIMP, где есть параметр "Порог".

В workshop добавлен новый фильтр "Выборочный Тон-Насыщенность", который позволяет менять насыщенность для диапазона тонов, выстроенного вокруг одного базового тона. Фильтр пока что использует цветовую модель HSV. Надеемся, автор перепишет его так, что будет использована более удачная модель LCH, и тогда мы сможем перенести его в основной набор фильтров и показать прямо в меню GIMP.

## Доступность для Windows и macOS

Подготовка сборок для этих операционных систем обычно занимает время, а для macOS сборок и вовсе некоторое время не было из-за отсутствия желающих этим заниматься. К счастью, к нам присоединился Олексий Саморуков, который активно взялся за работу. Надеемся, что его тестовые сборки скоро станут официально стабильными. О появлении [сборок](http://gimp.ru/download/gimp/) сообщим отдельно.

## Текущая работа над проектом

Основная работа сейчас ведётся в ветке master, где мы доделываем порт GIMP на GTK+3. Поскольку для этого приходится перетряхивать огромное количество кода, мы постоянно натыкаемся на старые решения, которые давно пересмотреть. Поэтому мы не можем предсказать, как много времени займёт подготовка GIMP 3.0.

Чтобы скомпенсировать это, мы переносим часть новшеств в ветку 2.10. Так было в 2.10.2 и 2.10.4, так будет и дальше. Например, в 2.10.6 мы перенесём асинхронную отрисовку миниатюр слоёв. Сейчас попытка рисовать миниатюры в одном процессе с интерфейсом приводит к тому, что GIMP тормозит при прокрутке в диалоге слоёв сложных проектов. В следующей версии проблем с этим будет намного меньше.
